% ============================================================
% SECTION 2: BUSINESS REQUIREMENTS
% ============================================================
\section{Yêu cầu nghiệp vụ}
\label{sec:business-requirements}

Xuất phát từ nhu cầu thực tiễn của hệ thống theo dõi giao hàng và kỳ vọng của các bên liên quan (khách hàng, tài xế, quản trị viên), dự án xác định 8 yêu cầu nghiệp vụ cốt lõi. Nhằm tối ưu hóa kiến trúc hạ tầng, các yêu cầu này được phân loại thành hai nhóm chiến lược: Real-Time Processing (nhóm yêu cầu xử lý luồng thời gian thực) và Data Management \& Analytics (nhóm yêu cầu quản lý và phân tích dữ liệu).

% --- 2.1 Real-Time Processing Requirements ---
\subsection{Nhóm yêu cầu xử lý thời gian thực (Kafka Streams)}
\label{sec:realtime-requirements}

Trong bài toán theo dõi giao hàng thời gian thực, dữ liệu GPS từ tài xế phát sinh liên tục với tần suất cao (1 điểm/giây $\times$ hàng nghìn tài xế $\approx$ 86,4 triệu GPS points/ngày). Mô hình xử lý lô (batch processing) — chẳng hạn Hadoop MapReduce hay Spark Batch — gom dữ liệu theo chu kỳ (phút hoặc giờ) rồi mới xử lý, do đó \textbf{hoàn toàn không phù hợp} cho các tính năng đòi hỏi phản hồi tức thời: khách hàng cần thấy xe di chuyển mượt mà trên bản đồ, ETA cần cập nhật liên tục mỗi 10 giây, và cảnh báo tốc độ phải xuất hiện ngay khi vi phạm xảy ra. Thay vì gom lô, hệ thống cần chuyển sang mô hình \textit{``Dữ liệu chuyển động''} (Data in Motion) — xử lý ngay lập tức từng sự kiện GPS tại thời điểm nó phát sinh.

Apache Kafka Streams được chọn làm công nghệ xử lý cốt lõi vì ba lý do:
\begin{enumerate}
    \item Xử lý \textbf{từng sự kiện riêng lẻ} (\textit{event-at-a-time}) với độ trễ \textit{sub-millisecond} — đáp ứng yêu cầu cập nhật vị trí \textit{real-time} mà \textit{micro-batching} (Spark Streaming) không thể đạt được.
    \item Tích hợp sẵn \textbf{State Store} (RocksDB) cho xử lý có trạng thái — cho phép ``nhớ'' vị trí GPS trước đó để tính tốc độ mà không cần cơ sở dữ liệu bên ngoài (Redis, Memcached).
    \item Hỗ trợ \textbf{Windowed Aggregation} và \textbf{Stream-Table Join} — hai kỹ thuật cốt lõi cho việc tính tốc độ trung bình (ETA) và phát hiện khoảng cách đến điểm giao (geofencing) trong thời gian thực.
\end{enumerate}

Bốn yêu cầu xử lý thời gian thực cụ thể:

\begin{itemize}

% --- RT1 ---
    \item \textbf{Theo dõi vị trí thời gian thực (Real-Time Location Tracking)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Input:} Luồng tọa độ GPS thô từ tài xế gửi đến Kafka topic \texttt{raw-location-events} (1 điểm/giây).
        \item \textbf{Output:} Dữ liệu vị trí đã được kiểm chứng (filtered/validated) gửi qua WebSocket lên giao diện khách hàng.
        \item \textbf{Công nghệ bắt buộc:} Kafka Streams -- cần lọc tọa độ không hợp lệ (lat/lng nằm ngoài phạm vi, accuracy > 20m) và \textit{deduplicate} các sự kiện gửi liên tục trong < 500ms. Điều này đòi hỏi \textbf{\textit{event-by-event processing}} (xử lý từng sự kiện), không thể dùng \textit{batch processing}.
        \item \textbf{Cassandra:} Bảng \texttt{trip\_locations} lưu trữ GPS trace phục vụ phát lại lịch sử.
    \end{itemize}

    % --- RT2 ---
    \item \textbf{Tính toán ETA động (Dynamic ETA Calculation)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Input:} Luồng vị trí đã lọc + tọa độ điểm đích từ bảng \texttt{orders}.
        \item \textbf{Output:} ETA (giây) được tính lại mỗi 10 giây: $\text{ETA}_{\text{seconds}} = \frac{\text{distance\_km}}{\text{avg\_speed\_kmh}} \times 3600$.
        \item \textbf{Công nghệ bắt buộc:} Kafka Streams với \textbf{\textit{windowed aggregation}} (\textit{tumbling window} 30 giây) để tính tốc độ trung bình từ các GPS points gần nhất. Không thể tính đúng nếu dùng \textit{batch} vì \textit{batch} không đủ \textit{fresh} để cập nhật ETA liên tục.
    \end{itemize}

    % --- RT3 ---
    \item \textbf{Giám sát tốc độ \& cảnh báo (Speed Monitoring \& Alerts)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Input:} Luồng vị trí đã lọc.
        \item \textbf{Output:} Cảnh báo gửi đến Kafka topic \texttt{alerts} khi tốc độ tức thời vượt ngưỡng 60 km/h.
        \item \textbf{Công nghệ bắt buộc:} Kafka Streams với \textbf{\textit{stateful processing}} -- sử dụng \textit{State Store} (RocksDB) để lưu vị trí GPS trước đó của mỗi tài xế, tính $v = \Delta d / \Delta t$. Chỉ có \textit{stream processing} mới so sánh được 2 điểm liên tiếp trong thời gian thực.
    \end{itemize}

    % --- RT4 ---
    \item \textbf{Cảnh báo khoảng cách - Geofencing (Proximity Alerts)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Input:} Luồng vị trí + bảng tra cứu tọa độ điểm đích (KTable).
        \item \textbf{Output:} Cảnh báo khi tài xế cách điểm giao < 500m.
        \item \textbf{Công nghệ bắt buộc:} Kafka Streams \textbf{\textit{Stream-Table Join}} -- join luồng location với \textit{KTable} chứa tọa độ đích. Mỗi khi có \textit{location event} mới, hệ thống tra cứu điểm đích tương ứng và tính khoảng cách Haversine. Đây là pattern không thể thực hiện với \textit{batch processing}.
    \end{itemize}

\end{itemize}

% --- 2.2 Data Management & Analytics Requirements ---
\subsection{Nhóm yêu cầu quản lý dữ liệu \& phân tích (Cassandra)}
\label{sec:analytics-requirements}

\begin{itemize}

% --- DA5 ---
\item \textbf{Phát lại lịch sử hành trình (Trip History \& Playback)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bảng truy vấn:} \texttt{trip\_locations} — partitioned by \texttt{trip\_id}, clustered by \texttt{timestamp DESC}.
    \item \textbf{Query:} \texttt{SELECT * FROM trip\_locations WHERE trip\_id = ? ORDER BY timestamp ASC}.
    \item \textbf{Lý do cần lưu trữ:} Dữ liệu GPS trace cần được giữ lại vô thời hạn để phục vụ điều tra tranh chấp, quyết toán chi phí, và tuân thủ pháp luật. Mỗi chuyến đi có thể có hàng nghìn điểm GPS.
\end{itemize}

% --- DA6 ---
\item \textbf{Phân tích hiệu suất tài xế (Driver Performance Analytics)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bảng truy vấn:} \texttt{driver\_analytics} — partitioned by \texttt{driver\_id}, clustered by \texttt{week\_start\_date DESC}.
    \item \textbf{Query:} Tổng hợp từ \texttt{trip\_metadata}: \texttt{SUM(total\_distance), AVG(average\_speed), COUNT(speeding\_violations)}.
    \item \textbf{Lý do cần lưu trữ:} Quản lý đội xe cần báo cáo hiệu suất theo tuần để đánh giá tài xế, xác định người có tỷ lệ vi phạm cao, và tối ưu lịch trình.
\end{itemize}

% --- DA7 ---
\item \textbf{Tính cước phí giao hàng tự động (Automated Delivery Cost Calculation)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bảng truy vấn:} \texttt{trip\_metadata} — lưu \texttt{total\_distance} (km) và \texttt{total\_duration} (phút).
    \item \textbf{Công thức:} \texttt{cost = 3.00 + (0.50 × distance\_km) + (0.10 × duration\_min)}.
    \item \textbf{Lý do cần lưu trữ:} Cước phí phải được tính chính xác từ GPS trace thực tế, không phải ước lượng. Dữ liệu cần được lưu để khách hàng và tài xế có thể kiểm chứng.
\end{itemize}

% --- DA8 ---
\item \textbf{Bản đồ nhiệt khu vực dịch vụ (Service Area Heatmaps)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bảng truy vấn:} \texttt{trip\_locations} — query theo khoảng thời gian \texttt{timestamp}, nhóm theo geohash hoặc cluster tọa độ.
    \item \textbf{Query pattern:} \texttt{SELECT latitude, longitude FROM trip\_locations WHERE ...}.
    \item \textbf{Lý do cần lưu trữ:} Quản trị viên cần biết khu vực nào có nhu cầu cao để tối ưu phân bổ tài xế, và khu vực nào có ít đơn hàng để điều chỉnh chiến lược marketing.
\end{itemize}

\end{itemize}

\bigskip
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tổng hợp 8 yêu cầu nghiệp vụ}
\label{tab:requirements-summary}
\begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{4cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Tên yêu cầu} & \textbf{Công nghệ chính} & \textbf{Output} \\
\hline
RT1 & Theo dõi vị trí real-time & Kafka Streams + Cassandra & WebSocket → Customer UI \\
\hline
RT2 & Tính ETA động & Kafka Streams (windowed agg) & ETA seconds → UI \\
\hline
RT3 & Giám sát tốc độ & Kafka Streams (stateful) & Alert → Admin Dashboard \\
\hline
RT4 & Geofencing alerts & Kafka Streams (KTable join) & Alert → Customer notification \\
\hline
DA5 & Phát lại hành trình & Cassandra & Route animation → Admin UI \\
\hline
DA6 & Phân tích hiệu suất & Cassandra & Dashboard charts → Admin UI \\
\hline
DA7 & Tính cước tự động & Cassandra & Trip cost → UI receipt \\
\hline
DA8 & Bản đồ nhiệt & Cassandra & Heatmap overlay → Admin UI \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
