% ============================================================
% SECTION 5: ALTERNATIVE SOLUTIONS (BENCHMARKING)
% ============================================================
\section{Các giải pháp thay thế \& So sánh đánh giá}
\label{sec:alternative-solutions}

% --- 5.1 Data Processing Comparison ---
\subsection{So sánh các giải pháp xử lý dữ liệu}
\label{sec:processing-comparison}

Trong lĩnh vực xử lý luồng dữ liệu (stream processing), ba công nghệ phổ biến nhất hiện nay là: \textbf{Apache Kafka Streams}, \textbf{Apache Spark Streaming}, và \textbf{Apache Flink}. Nhóm tập trung so sánh Kafka Streams (được chọn) với Spark Streaming (giải pháp thay thế chính) — hai công nghệ đại diện cho hai triết lý xử lý trái ngược: \textit{event-at-a-time processing} và \textit{micro-batching}.

\bigskip
\noindent
\textbf{Sự khác biệt cốt lõi:} Kafka Streams xử lý \textbf{từng event riêng lẻ} ngay khi nó đến — mỗi GPS coordinate được đọc, tính tốc độ, kiểm tra \textit{proximity}, và \textit{forward} kết quả ngay lập tức. Spark Streaming (DStream API) gom các events thành \textbf{\textit{micro-batch}} (mặc định 0.5--2 giây) rồi mới xử lý cả lô — tạo ra độ trễ tối thiểu bằng \textit{batch interval}. Cơ chế \textit{micro-batching} phù hợp cho phân tích dữ liệu quy mô lớn (ETL, ML training) nhưng không đáp ứng được yêu cầu cập nhật vị trí mượt mà trên bản đồ với mục tiêu \textit{end-to-end latency} $< 500$ms.

\begin{table}[H]
\centering
\caption[So sánh Kafka Streams vs Spark Streaming]{So sánh Kafka Streams vs Spark Streaming trong bối cảnh Real-Time Delivery Tracking}
\label{tab:streams-comparison}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{5.5cm}|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Tiêu chí} & \textbf{Chọn: Kafka Streams (Java)} & \textbf{Thay thế: Spark Streaming (Scala/Python)} \\
\hline
\textbf{Mô hình xử lý} &
\textbf{Event-at-a-time} — xử lý từng record ngay khi đến. Mỗi GPS point được tính tốc độ và forward tức thì. &
\textbf{Micro-batching} — gom events thành lô nhỏ (0.5--2s) rồi xử lý cả lô. Mỗi point phải ``chờ'' đủ lô. \\
\hline
\textbf{Độ trễ (Latency)} &
\textbf{Sub-millisecond đến vài ms}. E2E latency $<$ 500ms cho ETA real-time. GPS tracker mượt mà, không giật. &
\textbf{Hundreds of ms đến seconds}. Batch interval = lower bound của latency. GPS tracker bị ``nhảy cóc'' giữa các batch. \\
\hline
\textbf{Quản lý State} &
\textbf{RocksDB nhúng cục bộ} — State Store tích hợp sẵn. Lưu prev GPS point, destination lookup đều có API trực tiếp. Changelog topic tự động backup trạng thái. &
\textbf{Cần external store} — Redis, Cassandra, hoặc checkpointed RDDs/DataFrames trên HDFS/S3. Thêm component = thêm điểm lỗi + thêm network latency. \\
\hline
\textbf{Kiến trúc triển khai} &
\textbf{Embedded Library — Standalone JAR}. Chạy trong bất kỳ JVM process nào. Không cần cluster manager. Đóng gói Docker container dễ dàng. &
\textbf{Dedicated Cluster — Master/Workers}. Cần Spark cluster (YARN/Mesos/K8s). Overhead vận hành lớn: giám sát, cấu hình, bảo mật cho cả cụm tính toán riêng biệt. \\
\hline
\textbf{Exactly-Once} &
\textbf{Native} — Kafka transactions đảm bảo EOS trong 1 cấu hình (\texttt{EXACTLY\_ONCE\_V2}). Quan trọng cho billing GPS-based. &
\textbf{Best-effort for sinks} — có checkpoint nhưng không đảm bảo exactly-once khi ghi ra external sinks (Cassandra). Cần idempotent writes ở application level. \\
\hline
\textbf{Kafka Integration} &
\textbf{Seamless — thư viện chính hãng} của Kafka. Serde tích hợp. Consumer Group Protocol giúp tự động scale/rebalance. &
\textbf{Kafka connector} — sử dụng Kafka Consumer/Producer API bên dưới qua abstraction layer. Cần cấu hình riêng cho offset management. \\
\hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\bigskip
\noindent
\textbf{Lưu ý về Apache Flink:} Flink cũng hỗ trợ \textit{event-at-a-time processing} với \textit{latency} rất thấp (tương đương Kafka Streams), đồng thời có khả năng xử lý dữ liệu quy mô cực lớn. Tuy nhiên, Flink yêu cầu triển khai cụm tính toán riêng (JobManager/TaskManager) — tương tự Spark về độ phức tạp vận hành. Trong bối cảnh dự án demo với quy mô nhỏ-trung bình và hạ tầng Kafka đã có sẵn, Kafka Streams mang lại lợi thế vượt trội về tính đơn giản triển khai.

\bigskip
\noindent
\textbf{Kết luận:} Kafka Streams là lựa chọn tối ưu cho bài toán Delivery Tracking vì:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Latency phù hợp bản chất bài toán:} Hệ thống theo dõi giao hàng yêu cầu \textit{E2E latency} $< 500$ms — Kafka Streams đạt \textit{sub-millisecond processing}, trong khi Spark Streaming bị ràng buộc bởi \textit{micro-batch interval} (tối thiểu 500ms).
    \item \textbf{State management không phụ thuộc bên ngoài:} RocksDB State Store tích hợp sẵn cho phép lưu trữ prev GPS point và destination lookup mà không cần Redis hay cơ sở dữ liệu ngoài — đơn giản hóa kiến trúc và loại bỏ network bottleneck.
    \item \textbf{Exactly-Once cho billing chính xác:} Kafka transactions đảm bảo mỗi GPS event chỉ được xử lý đúng 1 lần — điều kiện bắt buộc cho tính cước dựa trên quãng đường thực tế.
    \item \textbf{Deployment tối giản:} Một file JAR duy nhất, không cần cụm tính toán riêng — phù hợp cho dự án demo và môi trường production nhỏ-trung bình.
\end{enumerate}

Spark Streaming phù hợp hơn trong các kịch bản: (1) cần xử lý batch lịch sử kết hợp streaming (Lambda Architecture); (2) cần áp dụng ML model phức tạp trên luồng dữ liệu; (3) nguồn dữ liệu đa dạng (không chỉ Kafka mà còn HDFS, S3, RDBMS). Trong phạm vi hệ thống GPS tracking thuần streaming với Kafka làm backbone, Kafka Streams vượt trội về cả hiệu năng lẫn chi phí vận hành.

% --- 5.2 Data Management Comparison ---
\subsection{So sánh các giải pháp quản lý dữ liệu}
\label{sec:storage-comparison}

Hai giải pháp lưu trữ dữ liệu được so sánh: \textbf{Apache Cassandra} (được chọn) và \textbf{PostgreSQL} (giải pháp thay thế).

\begin{table}[H]
\centering
\caption[So sánh Cassandra vs PostgreSQL]{So sánh Apache Cassandra vs PostgreSQL cho hệ thống GPS Tracking}
\label{tab:storage-comparison}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{5.5cm}|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Tiêu chí} & \textbf{Chọn: Apache Cassandra} & \textbf{Thay thế: PostgreSQL} \\
\hline
\textbf{Write Throughput} &
\textbf{1M+ writes/sec} — kiến trúc masterless, mọi node đều ghi được, mở rộng tuyến tính. Phù hợp: 17 GB GPS data/ngày. &
\textbf{10k–50k writes/sec} — single primary bottleneck. Cần partitioning thủ công (Sharding) để scale. \\
\hline
\textbf{Time-Series Queries} &
\textbf{Native} — clustering key \texttt{timestamp} tối ưu cho range scan theo thời gian. Được thiết kế cho use case này. &
\textbf{Requires tuning} — cần bảng partitioned (PARTITION BY RANGE), index trên timestamp. Thủ công và dễ lỗi. \\
\hline
\textbf{Scalability Model} &
\textbf{Horizontal} — thêm node = tăng capacity tuyến tính. Không cần downtime. Tự cân bằng (rebalancing) tự động. &
\textbf{Vertical + Sharding} — cần máy lớn hơn (expensive), hoặc sharding thủ công (application-level). Rủi ro hotspot. \\
\hline
\textbf{Schema Flexibility} &
\textbf{Flexible per partition} — có thể thêm cột mà không block writes. Phù hợp khi data model còn thay đổi. &
\textbf{Rigid} — ALTER TABLE khóa bảng (trên large tables). Cần migration tool chính thức (Flyway/Liquibase). \\
\hline
\textbf{Availability} &
\textbf{No SPOF} — kiến trúc masterless, không có single point of failure. Tự động failover. &
\textbf{Primary-Replica} — primary node là SPOF. Failover cần manual intervention hoặc tool bổ sung. \\
\hline
\textbf{Read Performance} &
\textbf{Fast on partition} — đọc 1 partition (trip\_id) rất nhanh. Đọc cross-partition (analytics) chậm. &
\textbf{Fast on small tables} — indexes B-tree hiệu quả. Scan toàn bảng (full table scan) chậm trên large dataset. \\
\hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\bigskip
\noindent
\textbf{Kết luận:} Cassandra là lựa chọn tối ưu cho bài toán này vì:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Write-heavy workload phù hợp bản chất GPS data} — 86 triệu GPS points/ngày là write-heavy, không phải read-heavy. Cassandra được thiết kế cho usecase này.
    \item \textbf{Time-series data model tự nhiên} — clustering key \texttt{timestamp} và partition key \texttt{trip\_id} phản ánh chính xác query pattern cần thiết (lấy toàn bộ GPS trace của 1 chuyến).
    \item \textbf{Không có Single Point of Failure} — hệ thống giao hàng cần uptime cao; Cassandra đảm bảo availability với kiến trúc masterless.
    \item \textbf{Linear scaling} — khi số tài xế tăng (1.000 → 10.000), chỉ cần thêm node mà không cần thay đổi code.
\end{itemize}

PostgreSQL phù hợp hơn khi: (1) tổng data size nhỏ và có thể chạy trên 1 server mạnh; (2) cần complex joins (ví dụ: JOIN với bảng users, restaurants); (3) cần ACID transactions mạnh mẽ cho financial data. Trong phạm vi hệ thống GPS tracking này, Cassandra vượt trội về write throughput và horizontal scalability.

% --- 5.3 Ingestion Comparison ---
\subsection{So sánh giải pháp nhập liệu (Tùy chọn)}
\label{sec:ingestion-comparison}

\bigskip
\begin{table}[H]
\centering
\caption[So sánh Golang vs Python cho Ingestion Layer]{So sánh Golang vs Python cho GPS Data Ingestion}
\label{tab:ingestion-comparison}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{5cm}|p{5cm}|}
\hline
\textbf{Tiêu chí} & \textbf{Chọn: Golang} & \textbf{Alt: Python} \\
\hline
\textbf{Concurrency} &
\textbf{Goroutines} — ~2KB stack, chạy 10.000+ đồng thời. &
\textbf{Threads} — ~1MB stack, bị GIL giới hạn, max ~400 threads/20GB RAM. \\
\hline
\textbf{Type Safety} &
\textbf{Strong} — struct định nghĩa tại compile-time, JSON serialize an toàn. &
\textbf{Weak} — dễ sai kiểu (string vs float cho lat/lng) gây malformed Kafka messages. \\
\hline
\textbf{Performance} &
\textbf{Compiled} — parse XML + serialize JSON cực nhanh. &
\textbf{Interpreted} — chậm hơn cho file parsing quy mô lớn. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
